# **Tetris Web**
## Trabajo Practico Número 3: Kubernetes

*Nota: en este instructivo se asume que se crea el alias de la instalación microk8s para utilizar kubectl*

`echo "alias kubectl='microk8s kubectl'" >> ~/.bashrc`

*y se guardan los cambios*

`source ~/.bashrc`


### Contenido del proyecto: 

Imagen de tetris en un webserver apache

Fichero de la webapp:

> tetrisapp

Contenido del fichero tetrisapp:

> Dockerfile
> entrypoint.sh
> default.conf
> tetris.tgz

Contenido del comprimido tetris.tgz: 

>Los archivos necesarios para ejecutar la web

*Nota:  no es necesario utilizar estos archivos, la imagen ya se encuentra generada y cargada en dockerhub*



**Archivos que si vamos a necesitar**

Ficheros para la implementacion del proyecto, utilizando el metodo deployment:

> pv-volume.yaml

> tetris-deployment.yaml

> pv-claim.yaml

> README.md

### Crear un Volumen persistente

Esta es la configuracion del archivo del volumen persistente:

> pv-volume.yaml
```
# Configuracion para crear un volumen persistente

apiVersion: v1
kind: PersistentVolume
metadata:
  name: tetris-pv-volume
  labels:
    type: local
spec:
  storageClassName: manual
  # Se le Asigna un tamaño de 2GB
  capacity:
    storage: 2Gi
  # Se le asigna un un modo de acceso de ReadWriteOnce, es decir que un solo nodo puede montar el volumen como lectura-escritura
  accessModes:
    - ReadWriteOnce
  # El volumen se puede encontrar en /mnt/data en el nodo del clúster
  hostPath:
    path: "/mnt/data"`
```

para para crear el volumen ejecutamos en la consola

`kubectl apply -f pv-volume.yaml`



### Crear el reclamo del volumen persistente

Los pods utilizan el reclamo de volumen persistente para solicitar almacenamiento físico
Creamos el reclamo del volumen persistente que solicita al volumenn al menos 1 GB y que proporciona acceso de lectura y escritura para al menos un nodo

Esta es la configuración del archivo de reclamo del volumen persistente:

> pv-claim.yaml
```
# Configuracion del archivo para reclamar espacio el volumen creado previamente
apiVersion: v1
kind: PersistentVolumeClaim
metadata:
  name: tetris-pv-claim
spec:
  storageClassName: manual
  accessModes:
    - ReadWriteOnce
  resources:
    requests:
      storage: 1Gi`
```

Para reclamar el espacio del volumen ejecutamos en la consola:

`kubectl apply -f pv-claim.yaml`


### Despliegue de la aplicación

Creamos el archivo de deploy para que utilice el archivo de reclamo de volumen que creamos y ejecutamos anteriormente.

Esta es la configuración del archivo deploy:

> tetris-deployment.yaml
```
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
 # Definir el nombre del deployment
  name: tetris-deployment
  namespace: default
  labels:
    app: Tetris
spec:
  # El tiempo máximo en segundos para que un deployment progrese antes de que se considere que ha fallado.
  progressDeadlineSeconds: 600
  # número máximo de revisiones que se mantendrán en el historial
  revisionHistoryLimit: 5
  replicas: 3
  # Selector de etiquetas para Pods. Debe coincidir con las etiquetas de la plantilla de pod.
  selector:
    matchLabels:
      app: Tetris
  # La estrategia de implementación que se utilizará para reemplazar los pods existentes por otros nuevos.
  strategy:
    rollingUpdate:
        maxSurge: 25%
        maxUnavailable: 25%  
    type: RollingUpdate
  # Describe los pods que se crearán
  template:
    metadata:
      labels:
        app: Tetris
    spec:
      volumes:
      # Crea un volumen a partir de un reclamo
      - name: tetris-pv-storage
        persistentVolumeClaim:
          claimName: tetris-pv-claim
      #se crea el contenedor
      containers:
      #Se descarga la imagen de dockerhub 
      - image: kevmeister/tetris:v1
        # Politica de extraxion de imagenes,puede ser Always, Never, IfNotPresent
        # Por defecto es Always, si se aclara el tag :latest o de lo contrario esta IfNotPresent No se puede actualizar.
        imagePullPolicy: Always
        # Nombre del contender especificado como un DNS_LABEL.
        # Cada contenedor en un pod deber tener un unico nombre (DNS_LABEL).
        name: tetris
        ports:
        - name: http
          containerPort: 80
        volumeMounts:
        # Punto de montaje interno de los pods 
          - mountPath: "/var/www/html"
            name: tetris-pv-storage
```

Para realizar el deploy ejecutamos en la consola:

`kubectl apply -f tetris-deployment.yaml`

Luego exponemos la IP del cluster por un puerto aleatorio

`kubectl expose deployment tetris-deployment --type=NodePort`

Ahora deberíamos poder ver nuestro servicio ejecutándose en la información del clúster, (de aca tambien podemos obtener el puerto que se asignó, que es aleatorio)

para eso ejecutamos el comando:

`kubectl get services`

que en mi caso mostró:

```
kevin@cloud:~/tetris-web-main$ kubectl get services
NAME                TYPE        CLUSTER-IP      EXTERNAL-IP   PORT(S)        AGE
kubernetes          ClusterIP   10.152.183.1    <none>        443/TCP        6h19m
tetris-deployment   NodePort    10.152.183.33   <none>        80:30463/TCP   2s
```


Podemos acceder al servicio utilizando la IP del clúster o como nuestro servicio es de tipo NodePort, también podemos acceder a él en un puerto de la máquina host mediante un navegador a la dirección [http://hostip:puerto/Tetris.htm](url) (en mi caso fue [http://192.168.0.27:30463/Tetris.htm](url))

Si queremos ver la cantidad de nodos sea la que se configuró (en este caso 3) ingresamos en la consola:

`kubectl get deployment tetris-deployment`

con un resultado similar a este:

```
kevin@cloud:~/tetris-web-main$ kubectl get deployment tetris-deployment
NAME                READY   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE
tetris-deployment   3/3     3            3           46m
```

y con mas detalle:

`kubectl get pods`

con un resultado similar a este:

```
kevin@cloud:~/tetris-web-main$ kubectl get pods
NAME                                READY   STATUS    RESTARTS   AGE
tetris-deployment-d765b44d7-n95rt   1/1     Running   0          38m
tetris-deployment-d765b44d7-dh7kj   1/1     Running   0          38m
tetris-deployment-d765b44d7-wrgfn   1/1     Running   0          38m
```

### Escalamiento

Ante la necesidad de escalar los nodos ya sea en mayor o menor cantidad se puede hacer de 2 formas:


A. Editando el archivo **tetris-deployment.yaml** presisamente el campo **replicas** por el numero que querramos lo guardamos y luego ejecutamos

`kubectl apply -f tetris-deployment.yaml`

B. Ejecutando un comando sin necesidad de editar el archivo (el dato **tetris-deployment** corresponde al nombre que definimos en el deployment del archivo **tetris-deployment.yaml** )

`kubectl scale deployments/tetris-deployment --replicas=10`


### Limpieza

Para eliminar todo lo relacionado con el deployment:


`kubectl delete deployment tetris-deployment`

`kubectl delete service tetris-deployment`

`kubectl delete pvc tetris-pv-claim`

`kubectl delete pv tetris-pv-volume`



Para eliminar el directorio creado para los volumenes:

`rm -r /mnt/data`
